Interfaces gráficas mediam a maioria das nossas interações com computadores,
seja através de \emph{laptops}, tabletes, ou navegadores web.
Desde o projeto até a implementação elas apresentam muitos desafios
\cite{myers1994}.
Além de problemas comuns de programação, como análise e processamento de dados,
destacam-se também a apresentação de dados na tela e o gerenciamento de
interações.
Para gerenciar interações na programação de interfaces é necessário coordenar
vários eventos desencadeados pelo usuário, através de dispositivos de interação
como teclado, mouse, e tela multitoque.

Para coordenar eventos é comum usar o \emph{callback}: um bloco de código executado
sempre que um dado evento ocorrer, p. ex., clique em um botão.
Esse conceito é criticado por tornar o programa complexo: a ordem de execução é
imprevisível, é definida por eventos externos, e não pela sequência especificada
pelo programador \cite{maier2010,edwards2009,fischer2007}.
“Coordenar alterações ao estado compartilhada em meio a esse caos pode ser
desconcertante, e está longe de ser modular. A definição coloquial é \emph{Inferno de
Callbacks}.”\footnote{Tradução literal do inglês \emph{‘Callback Hell’}: expressão
popular na comunidade de programação.} \cite[p. 2; tradução nossa]{edwards2009}.
Inerentemente imperativo, o \emph{callback} é muito usado na \emph{programação orientada a
objetos} (POO) através do \emph{Observer Pattern}\footnote{O \emph{Observer Pattern} é usado para coordenar eventos em
linguagens orientadas a objetos, e \emph{callback} as vezes é chamado de \emph{event
handler}, \emph{event listener} ou \emph{observer}, mas em essência o conceito é o mesmo.}
\cite{blackheath2016,maier2010}.
Para esclarecer os desafios enfrentados por sistemas de software em produção,
podemos citar uma análise das aplicações \emph{desktop} da Adobe, de 2005, onde foi
concluído que a lógica de coordenação de eventos consistia de um terço do
código, além de conter metade dos \emph{bugs} reportados durante o ciclo de vida do
produto \cite{jarvi2008}.

Uma alternativa é a \emph{programação reativa (PR)}, recentemente proposta como
solução apropriada para sistemas orientados a eventos, como interfaces gráficas,
jogos digitais, robôs, e servidores web \cite{salvaneschi2015,bainomugisha2013}.
Conceitos de PR permitem descrever um programa como um fluxo de dados, que o
ambiente de execução converte em um grafo direcionado, e pode manter os dados
atualizados automaticamente.
Esse comportamento pode ser observado em aplicações de planilha eletrônica, como
\emph{Google Sheets} e \emph{Microsoft Excel}, “Possivelmente a linguagem de programação
mais utilizada por usuários finais”, como é notado por
\textcite[p. 2]{bainomugisha2013}.
Os paradigmas de PR e \emph{programação funcional} (PF) compartilham vários conceitos
declarativos, e são considerados mais simples de se programar que os imperativos
\cite{blackheath2016,bainomugisha2013}.
Um experimento controlado realizado na Alemanha investigou a compreensibilidade
de programação entre a PR e o \emph{Observer Pattern}.
Apesar da baixa significância estatística, resultados empíricos confirmaram que
a PR é mais simples para compreensão de programas em comparação a abordagem
tradicional \cite{salvaneschi2014}.

Visto que POO permeia o ensino de programação \cite{vanroy2003}, e que a
utilização inadequada de conceitos imperativos é uma das principais causas de
complexidade em sistemas modernos\footnote{\textcite{moseley2006} distinguem complexidade \emph{acidental} e
\emph{essencial}, aqui nos referimos à primeira.} \cite{moseley2006}, indaga-se se
os conceitos de programação declarativa podem mitigar problemas enfrentados no
desenvolvimento de software em larga escala.
Posto isso, propomos estudar os paradigmas de PF e PR aplicados na programação
de interfaces gráficas.

Quais os conceitos apropriados para programação de interfaces gráficas?
Conceitos de programação \emph{imperativa} são bastante comuns em linguagens
tradicionais, como as orientadas a objetos.
Linguagens funcionais e lógicas empregam conceitos de programação
\emph{declarativa}, que é considerada mais simples e intuitiva.\footnote{\textcite[p. 31]{roy2004}: “\textelp{} we are interested in
computation models that are useful and intuitive for programmers \textelp{}. The
first and simplest computation model we will study is \emph{declarative
programming}.”}
Questiona-se então se programação declarativa é adequada para o
desenvolvimento de interfaces gráficas, e quais suas vantagens e desvantagens
em relação à programação imperativa.

Demonstrar e analisar conceitos declarativos de PF e PR. Especificamente:

\begin{itemize}
\item Demonstrar a essência da programação declarativa com conceitos de PF;
\item Demonstrar conceitos declarativos de PR e imperativos de POO com
\emph{callbacks};
\item Analisar e comparar os conceitos quanto a usabilidade da linguagem de
programação.
\end{itemize}

Esta pesquisa é de natureza \emph{aplicada}, e quanto aos objetivos ela se
classifica como \emph{exploratória}, pois tem o “\textelp{} foco mais aberto para
investigação de fenômenos (culturais, sociais, técnicos, históricos, etc.)
pouco sistematizados e/ou passíveis de várias perspectivas de interpretação.”
\cite[p. 32]{leal2011}.
Quanto aos meios empregados este trabalho constitui um \emph{estudo de casos
múltiplos}:

\begin{citacao}
  O estudo de casos múltiplos – denominado, em algumas áreas, como
  administração pública e ciência política, de método de caso comparativo – é
  preferido quando há possibilidade de comparar semelhanças e de contrastar
  diferenças entre os casos selecionados. \cite[p. 43]{leal2011}
\end{citacao}

\textcite{yin2001} salienta que pesquisas desse tipo envolvem o estudo profundo
e minucioso de um ou mais casos, que neste trabalho serão programas concretos
implementados para demonstrar os conceitos de programação.
A linguagem \emph{JavaScript} será usada na implementação dos mesmos.
Essa escolha é resguardada pelo fato de que, além de ser a língua franca da
web, ela tem suporte para os paradigmas a serem estudados.

A \emph{priori}, o paradigma de PF será demostrado com a implementação de programas
para \emph{processamento de listas}.
Isso fundamentará diferenças essenciais entre conceitos declarativos e
imperativos.
Em seguida, conceitos de PR e o \emph{callback} serão demonstrados na \emph{coordenação
de eventos} em interfaces gráficas.
Essa segunda parte esclarecerá conceitos declarativos do paradigma de PR e o
tradicional \emph{callback}, imperativo.

Afim de contrastar as vantagens e desvantagens de cada conceito, a linguagem de
programação em cada caso será analisada através de um conjunto de critérios
padronizados, chamados de \emph{Dimensões Cognitivas de Notações} (DCs), do inglês
\emph{Cognitive Dimensions of Notations} \cite{green1989}.
Criadas para analisar a usabilidade de ‘artefatos de
informação’\footnote{Geralmente sistemas de software, especialmente linguagens de
programação. Mais informações podem ser encontradas no site
\url{http://www.cl.cam.ac.uk/\~afb21/CognitiveDimensions/}.}, essas DCs já foram usadas para investigar API
— \emph{Application Programming Interface} \cite{clarke2003}, recursos de linguagens
de programação \cite{sadowski2011}, e paradigmas de programação \cite{kiss2014}.
